[
  {
    "question": "পর্যায় সারণি থেকে একজন শিক্ষার্থী কিভাবে উপকৃত হবে?",
    "options": [
      "অল্প সময়ে পৃথিবীর সকল পদার্থ সম্পর্কে সম্যক ধারণা পাবে",
      "শুধুমাত্র মৌলিক পদার্থের ধর্ম সম্পর্কে জানতে পারবে",
      "নতুন একটি পদার্থ আবিষ্কার করতে সাহায্য করবে"
    ],
    "correctAnswer": "সবগুলি সঠিক"
  },
  {
    "question": "সর্বপ্রথম মৌলসমূহকে ধাতু এবং অধাতু এই দুইভাগে ভাগ করেন?",
    "options": [
      "বিজ্ঞানী ল্যাভসিয়ে",
      "বিজ্ঞানী ডোবেরাইনার",
      "বিজ্ঞানী মেন্ডেলিফ",
      "বিজ্ঞানী হেনরি মোসলে"
    ],
    "correctAnswer": "A. বিজ্ঞানী ল্যাভসিয়ে"
  },
  {
    "question": "নিচের কোন মৌলত্রয়ী ডোবেরাইনের ত্রয়ী সূত্র মেনে চলে?",
    "options": [
      "লিথিয়াম, সোডিয়াম, পটাশিয়াম",
      "ক্যালসিয়াম, স্ট্রোনসিয়াম, বেরিয়াম",
      "ক্লোরিন, ব্রোমিন, আয়োডিন"
    ],
    "correctAnswer": "সবগুলিই"
  },
  {
    "question": "অষ্টক সূত্র প্রদান করেন?",
    "options": [
      "বিজ্ঞানী ল্যাভসিয়ে",
      "বিজ্ঞানী নিউল্যান্ড",
      "বিজ্ঞানী মেন্ডেলিফ",
      "বিজ্ঞানী হেনরি মোসলে"
    ],
    "correctAnswer": "B. বিজ্ঞানী নিউল্যান্ড"
  },
  {
    "question": "মেন্ডেলিফ পর্যায় সারণিতে কয়টি কলাম রেখেছিলেন?",
    "options": ["8", "9", "0", "18"],
    "correctAnswer": "A. 8"
  },
  {
    "question": "পর্যায় সারণিতে মোট কয়টি মৌল অধাতু?",
    "options": ["16", "20", "18", "14"],
    "correctAnswer": "C. 18"
  },
  {
    "question": "নিচের কোন মৌলদ্বয়ের ক্ষেত্রে মেন্ডেলিফের সূত্রের ত্রুটি পরিলক্ষিত হয়?",
    "options": [
      "আর্গন ও পটাশিয়াম",
      "টেলুরিয়াম ও আয়োডিন",
      "নাইট্রোজেন ও অক্সিজেন"
    ],
    "correctAnswer": "A+B"
  },
  {
    "question": "পর্যায় সারণির জনক কে?",
    "options": [
      "বিজ্ঞানী ল্যাভসিয়ে",
      "বিজ্ঞানী ডোবেরাইনার",
      "বিজ্ঞানী মেন্ডেলিফ",
      "বিজ্ঞানী হেনরি মোসলে"
    ],
    "correctAnswer": "C. বিজ্ঞানী মেন্ডেলিফ"
  },

  {
    "question": "পর্যায় সারণির ৩ নম্বর কলামে কয়টি মৌল রয়েছে?",
    "options": ["16", "18", "8", "32"],
    "correctAnswer": "D. 32"
  },
  {
    "question": "পর্যায় সারণিতে ১৬ নম্বর কলামে কয়টি মৌল আছে?",
    "options": ["4", "16", "7", "6"],
    "correctAnswer": "B. 7"
  },
  {
    "question": "ল্যান্থানাইড সারির মৌল কয়টি?",
    "options": ["16", "15", "14", "32"],
    "correctAnswer": "B. 15"
  },
  {
    "question": "ল্যান্থানাইড সারির ১ম মৌলের প্রতীক কি?",
    "options": ["La", "Lu", "Ac", "Lr"],
    "correctAnswer": "A. La"
  },
  {
    "question": "K মৌলটির পর্যায় সারণিতে ৪ নম্বর পর্যায়ে অবস্থিত কেন?",
    "options": [
      "মৌলটির শেষ শক্তিস্তরে ৪ টি ইলেকট্রন থাকে",
      "মৌলটির p অরবিটালে ৪ টি ইলেকট্রন আছে",
      "মৌলটির সর্বঃবহিস্থ শক্তিস্তর ৪",
      "মৌলটির সর্বশেষ ইলেকট্রন ৪ নম্বর শক্তিস্তরে অবস্থান করে"
    ],
    "correctAnswer": "C"
  },
  {
    "question": "s + p + 10; এর নিয়মে নিচের কোন মৌলটির গ্রুপ নম্বর নির্ধারিত হবে?",
    "options": ["Mg", "Fe", "Al", "S"],
    "correctAnswer": "C+D"
  },
  {
    "question": "s + d; এর নিয়মে কোন মৌলটির গ্রুপ নম্বর নির্ধারিত হয়?",
    "options": ["Cr", "Ca", "S", "B"],
    "correctAnswer": "A. Cr"
  },
  {
    "question": "ইলেকট্রন বিন্যাসই পর্যায় সারণির মূল ভিত্তি কেন?",
    "options": [
      "মৌলের অবস্থান নির্ণয় করা যায়",
      "মৌলের ধর্মের ব্যাখ্যা করা যায়",
      "মৌল কি ধরণের যৌগ গঠন করবে তা বোঝা যায়"
    ],
    "correctAnswer": "সবগুলি সঠিক"
  },
  {
    "question": "হাইড্রোজেনের অবস্থান গ্রুপ ১ এ দেয়ার কারণ কি?",
    "options": [
      "হাইড্রোজেন একটি অধাতু তাই",
      "H 1টি ইলেকট্রন গ্রহণ করতে পারে বলে",
      "H এর সর্বোঃবহিস্থ শক্তিস্তরে ১ টি ইলেকট্রন থাকে",
      "H এর বেশিরভাগ ধর্ম ক্ষার ধাতুসমূহের ধর্মের সাথে মিলে যায়"
    ],
    "correctAnswer": "D. H এর বেশিরভাগ ধর্ম ক্ষার ধাতুসমূহের ধর্মের সাথে মিলে যায়"
  },
  {
    "question": "নিচের কোনটি সঠিক?",
    "options": [
      "He এর অবস্থান পর্যায় সারণির ১৮ নম্বর গ্রুপে",
      "পর্যায় সারণির সৌন্দর্য রক্ষার্থে ল্যান্থানাইড এবং এক্টানাইড সারি তৈরি হয়েছে",
      "He এর অবস্থান পর্যায় সারণির 2 নম্বর গ্রুপে"
    ],
    "correctAnswer": "A+B"
  },
  {
    "question": "একই পর্যায়ে বাম থেকে ডানে গেলে নিচের কোন ক্রমটি সঠিক?",
    "options": [
      "শক্তিশালী অধাতু -> অধাতু -> অপধাতু -> ধাতু -> শক্তিশালী ধাতু -> নিষ্ক্রিয়",
      "শক্তিশালী ধাতু -> ধাতু -> অপধাতু -> অধাতু -> শক্তিশালী অধাতু -> নিষ্ক্রিয়",
      "ধাতু -> শক্তিশালী ধাতু -> অপধাতু -> শক্তিশালী অধাতু -> অধাতু -> নিষ্ক্রিয়",
      "আজ আমার মন ভাল নেই"
    ],
    "correctAnswer": "B. শক্তিশালী ধাতু -> ধাতু -> অপধাতু -> অধাতু -> শক্তিশালী অধাতু -> নিষ্ক্রিয়"
  },
  {
    "question": "নিচের কোনটি ভুল নয়?",
    "options": [
      "একই পর্যায়ে বাম থেকে ডানে যাওয়া হলে পরমাণু সমূহের আকার বৃদ্ধি পেতে থাকে",
      "একই পর্যায়ে বাম থেকে ডানে যাওয়া হলে পরমাণু সমূহের তড়িৎ ঋণাত্মকতা কমতে থাকে",
      "একই পর্যায়ে বাম থেকে ডানে যাওয়া হলে পরমাণু সমূহের আয়নিকরণ শক্তির মান বৃদ্ধি পায়",
      "একই গ্রুপ উপর থেকে নিচে যাওয়া হলে পরমাণু সমূহের ইলেকট্রন আসক্তির মান বৃদ্ধি পায়"
    ],
    "correctAnswer": "C. একই পর্যায়ে বাম থেকে ডানে যাওয়া হলে পরমাণু সমূহের আয়নিকরণ শক্তির মান বৃদ্ধি পায়"
  },
  {
    "question": "আয়নিকরণ শক্তির সঠিক ক্রম কোনটি?",
    "options": ["C < O < N", "Li < Be < B", "C < N < O", "Br > Cl > F"],
    "correctAnswer": "A. C < O < N"
  },
  {
    "question": "নিচের কোনটি মুদ্রা ধাতু নয়?",
    "options": ["Cu", "Ag", "Au", "Rg"],
    "correctAnswer": "D. Rg"
  },
  {
    "question": "হ্যালোজেন মৌল কয়টি?",
    "options": ["4", "8", "6", "7"],
    "correctAnswer": "D. 7"
  },
  {
    "question": "অবস্থান ধাতুর বৈশিষ্ট্য কোনটি?",
    "options": [
      "৩ থেকে ১২ গ্রুপের মৌল",
      "এদের যৌগ রঙ্গিন হয়",
      "প্রভাবক হিসেবে কাজ করে"
    ],
    "correctAnswer": "A+B+C"
  },
  {
    "question": "Fe এর পর্যায় সারণিতে অবস্থান হবে____",
    "options": [
      "পর্যায় ৪ গ্রুপ ৭",
      "পর্যায় ৩ গ্রুপ ৮",
      "পর্যায় ৪ গ্রুপ ৮",
      "পর্যায় ৩ গ্রুপ ৭"
    ],
    "correctAnswer": "C. পর্যায় ৪ গ্রুপ ৮"
  },
  {
    "question": "নিচের কোন মৌলটির অবস্থান পর্যায় সারণির গ্রুপ ২ এবং পর্যায় ৪ এ?",
    "options": ["Mg", "Ca", "B", "S"],
    "correctAnswer": "B. Ca"
  }
]
